
\chapter{Manipulacije sa NumPy poljima}
\label{sec:manipulacije_sa_numpy_poljima}

%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Manipulacije sa dimenzijama polja}
\label{sec:manipulacije_sa_dimenzijama_polja}

\index{reshape}
Elementi NumPy polja određenih dimenzija, mogu se presložiti u NumPy polje drukčijih dimenzija. Preslagivanje polja na druge dimenzije vrši se pomoću naredbe \texttt{reshape}\index{reshape}:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax]
reshape(a, newshape, order='C')
\end{lstlisting}
gdje je \texttt{a} izvorno polje, \texttt{newshape} vektor novih dimenzija a \texttt{order} je način spremanja polja u matricu.

Uvijet za reshape je da broj elemenata polja ostane isti tj. umnožak veličina dimenzija mora biti konstantan.
\marginpar{Ukoliko se, kod poziva naredbe \texttt{reshape}, veličina jedna od dimenzija ne specificira, tada se ona automatski računa na temelju ostalih veličina dimenzija i ukupnog broja elemenata inicijalne matrice.}

Specifični slučaj mijenjanja dimenzija polja je kada inicijalno polje želimo transformirati u jednodimenzionalno polje tj. vektor. Iako je to moguće napraviti sa naredbom \texttt{reshape}, postoji specijelizirana naredba \texttt{ravel}\index{ravel} za transformaciju n-dimnezionalnih polja u jednodimenzionalna polja. Sintaksa naredba je vrlo slična kao i za \texttt{reshape} osim što nije potrebno specificirati vektor veličina dimenzija jer je rezultat uvijek jednodimenzionalno polje.
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={ravel}]
ravel(a, order='C')
\end{lstlisting}
 
\index{flatten}
Za pretvorbu matrice u vektor koristi se i naredba \texttt{flatten}. Razlika je što je ovo funkcija \texttt{ndarray} objekta i uvijek kreira kopiju polja.
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={flatten}]
flatten(order='C')
\end{lstlisting}

\lstinputlisting[language=Python, style=File, 
caption={Mijenjanje dimenzija polja},label=lst:reshape_01]{gfx/ManipulacijeSaNumpyPoljima/reshape01.py}
\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
[ 0  1  2  3  4  5  6  7  8  9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19]
[[ 0  1  2  3  4]
 [ 5  6  7  8  9]
 [10 11 12 13 14]
 [15 16 17 18 19]]
[[ 0  1  2  3  4  5  6  7  8  9]
 [10 11 12 13 14 15 16 17 18 19]]
[ 0  1  2  3  4  5  6  7  8  9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19]
[ 0  1  2  3  4  5  6  7  8  9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19]
\end{lstlisting}

\index{squeeze}
Brisanje jediničnih dimenzija matrice, koje vrlo često znaju biti suvišne, može se napraviti funkcijom \texttt{squeeze}.

\lstinputlisting[language=Python, style=File, 
caption={Mijenjanje dimenzija polja},label=lst:squeeze_01]{gfx/ManipulacijeSaNumpyPoljima/squeeze_01.py}
\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
(4, 1, 1, 5)
(4, 5) 
\end{lstlisting}



\section{Transponiranje}
\label{sec:transponiranje}

Transponiranje matrica moguće je izvesti na dva načina:
\begin{itemize}
 \item funkcijom \texttt{transpose}
 \item atributom \texttt{T}
\end{itemize}
\lstinputlisting[language=Python, style=File,
caption={Transponiranje matrica},label=lst:transpose_01]{gfx/ManipulacijeSaNumpyPoljima/transpose_01.py}
\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
[[1 2 6 9]
 [0 2 8 8]
 [3 7 3 2]
 [4 8 0 1]]
[[1 2 6 9]
 [0 2 8 8]
 [3 7 3 2]
 [4 8 0 1]]
\end{lstlisting}

\section{Dodavanje i brisanje elemenata polja}
\label{sec:dodavanje_i_brisanje_elemenata_polja}
\index{append}
\index{insert}
\index{resize}
\index{delete}
\index{trim\_zeros}
\index{unique}